习题八
一、判断题
1. 机器语言和汇编语言可以称为低级语言。（）
答案：正确
2. 高级语言指的是独立于机器、面向过程或面向对象的语言。（）
答案：正确
二、选择题
结构化程序流程图中一般包括三种基本结构。下述结构中，( )不属于其基本结构。
A. 顺序结构
B. 循环结构
C. 选择结构
D. 嵌套结构
答案：D
三、填空题
1. 提高程序效率应当从______、______和______三个方面进行考虑。
答案：程序运行时间、存储器效率、输入输出效率
2. 典型的程序复杂性度量有______、______和______。
答案：代码行度量法	McCabe环形复杂性度量	  Halstead复杂行度量
3. 良好的程序设计风格包括源程序的______、数据说明的______、语句构造的______、输入输出的______。
答案：文档化、规范化、简洁化、可视化
4. 结构化程序设计采用______、逐步求精的设计方法和______的控制结构。
答案：自顶向下、单入口单出口
四、简答题
1. 简述程序设计语言的三种类型及特点。
答案：
- 低级语言（机器语言、汇编语言）：依赖特定硬件，执行效率高，可读性差，可移植性弱，面向机器。
- 中级语言：兼顾低级语言的效率和高级语言的易用性，可直接操作硬件，常用于系统开发。
- 高级语言（面向过程、面向对象）：独立于机器，可读性强，可移植性好，开发效率高，屏蔽硬件细节。
2. 程序设计语言的基本成分是什么？
答案：
- 数据成分：用于描述程序中的数据（如常量、变量、数组、对象等）。
- 运算成分：用于表示程序中的运算（如算术运算、逻辑运算、关系运算等）。
- 控制成分：用于控制程序的执行流程（如顺序、选择、循环等）。
- 传输成分：用于实现数据的输入输出（如读取键盘输入、输出到屏幕、文件操作等）。
3. 良好的面向对象程序设计风格有哪些准则？
答案：
-	既包括传统的程序设计风格准则，也包括为适应面向对象方法所特有的概念（例如，继承性）而必须遵循的一些新准则：提高可重用性、提高可扩充性和提高健壮性。

五、综合题
1. 简述如何选择适合项目的面向对象程序设计语言。
答案：
开发人员在考虑面向对象语言的选择时，除了语言自身特点外也应考虑以下一些实际因素：
(1)将来能否占主导地位
(2)可重用性
(3)类库和开发环境
(4)其他因素：对用户学习面向对象分析、设计和编码技术所能提供的培训服务水平；在使用面向对象语言时所能提供的技术支持资源；能提供给开发人员使用的开发工具、平台和发布平台，对及其性能和内存的需求，集成已有软件的方便程度等等。
2. 分别画出顺序结构、选择结构、循环结构的结构示意图。
答案：

3. 提高程序效率必须明确的三条原则是什么？
答案：
程序的效率是指程序的执行速度及程序所需占用的内存的存储空间。程序编码是最后提高运行速度和节省存储的机会，因此在此阶段不能不考虑程序的效率。在讨论提高效率的要求，应该明确三条原则：
①效率是一个性能要求，目标应在需求分析阶段给出。
②追求效率要建立在不损害程序可读性或可靠性基础之上， 要先使程序正确，再提高程序效率；先使程序清晰，再提高程序效率。
③提高程序效率的根本途径在于选择良好的设计方法、 良好的数据结构与算法，而不是靠编程时对程序语句做调整。
4. 为什么要进行程序复杂性度量？
答案：
①随着软件项目开发规模的不断扩大，要保证软件产品质量难度也越来越大，单凭以往的程序开发经验很难保证软件产品质量及开发的顺利进行，需要对产品及开发产品的过程进行度量，这就是软件度量。
②程序复杂性度量是软件度量的重要组成部分，是指理解和处理程序的难易程度，主要针对模块内程序的复杂性。它直接关联到软件开发费用的多少，开发周期的长短和软件内部潜伏错误的多少。对程序进行复杂性度量可以减少程序复杂性，提高软件的简单性和可理解性，并使软件开发费用减少，开发周期缩短，软件内部潜藏错误减少。

习题二
一、判断题
1. 增量模型的特点是文档驱动。								( × )
2. 瀑布模型的特点是文档驱动。								( √ )
3. 瀑布模型是一种软件生命周期模型。					( √ )
4. 在软件生命周期中，用户主要是在软件开发期参与软件开发。																	( × )
5. 瀑布模型的主要问题是可靠性低。						( × )
6. 软件生命周期中时间最长的阶段是需求分析阶段。( × )
7. 原型模型适用于需求已确定的系统。					( × )
8. 瀑布模型本质上是一种线性顺序模型。				( √ )
9. 原型化方法是用户和软件开发人员之间进行的一种交互过程，适用于需求不确定性 高的系统。					( √ )
二、填空题
1. 原型模型从用户界面的开发入手，首先形成 系统界面原型 用户 运行用户界面原型  并就 同意什么和不同意什么 提出意见，它是一种 自外向内 型的设计过程。

2. 软件工程中描述生命周期的瀑布模型一般包括软件计划、 需求分析 、软件设计、软件实现、软件测试、运行维护等几个阶段，其中软件设计阶段在管理上又可以分成 概要设计 和 详细设计 两步。
三、简答题
1. 什么是软件的生命周期?
	
		软件与任何一个事物一样，有它的孕育、诞生、成长、成熟、衰亡的生存过程。这就是软件的生存周期。

2.软件工程过程有哪几个基本过程活动?试说明。
软件工程过程的基本过程活动有4步：
③软件规格说明（需求定义）。规定软件的功能及其运行的限制；
④软件设计与开发（设计开发）。产生满足规格说明的软件；
⑤软件确认（测试）。确认软件能够完成客户提出的要求；
⑥软件演进（维护）。为满足客户的变更要求，软件必须在使用的过程中演进。

四 、综 合 题
详细说明软件生命周期分为哪几个阶段。
软件生命周期主要分为6个阶段：软件项目计划、软件需求分析和定义、软件设计、程序编码、软件测试，以及运行维护。
软件项目计划 ：在这一步要确定软件工作范围，进行软件风险分析，预计软件开发所需要的资源，建立成本与进度的估算。根据有关成本与进度的限制分析项目的可行性。
软件需求分析和定义 ：在这一步详细定义分配给软件的系统元素。可以用以下两种方式中的一种对需求进行分析和定义。一种是正式的信息域分析，可用于建立信息流和信息结构的模型，然后逐渐扩充这些模型成为软件的规格说明。另一种是软件原型化方法，即建立软件原型，并由用户进行评价，从而确定软件需求。
软件设计 ：软件的设计过程分两步走。第一步进行概要设计，以结构设计和数据设计开始，建立程序的模块结构，定义接口并建立数据结构。此外，要使用一些设计准则来判断软件的质量。第二步做详细设计，考虑设计每一个模块部件的过程描述。经过评审后，把每一个加细的过程性描述加到设计规格说明中去。
程序编码 ：在设计完成之后，用一种适当的程序设计语言或CASE工具生成源程序。应当就风格及清晰性对代码进行评审，而且反过来应能直接追溯到详细设计描述。
软件测试 ：单元测试检查每一单独的模块部件的功能和性能。组装测试提供了构造软件模块结构的手段，同时测试其功能和接口。确认测试检查所有的需求是否都得到满足。在每一个测试步骤之后，要进行调试，以诊断和纠正软件的故障。
软件维护 ：为改正错误，适应环境变化及功能增强而进行的一系列修改活动。与软件维护相关联的那些任务依赖于所要实施的维护的类型。

试论述瀑布模型软件开发方法的基本过程。
瀑布模型规定了各项软件工程活动，包括：制定软件项目计划，进行需求分析和定义，软件设计，程序编码，测试及运行维护。并且规定了它们自上而下，相互衔接的固定次序，如同瀑布流水，逐级下落。然而软件开发的实践表明，上述各项活动之间并非完全是自上而下，呈线性图式。实际情况是，每项开发活动均应具有以下特征：
从上一项活动接受本项活动的工作对象，做为输入；
利用这一输入实施本项活动应完成的内容；
给出本项活动的工作成果，做为输出传给下一项活动；
对本项活动实施的工作进行评审。若其工作得到确认，则继续进行下一项活动，否则返回前项，甚至更前项的活动进行返工。
习题九
一、选择题
1. 在V模型中，（①A）对程序设计进行验证，（②B）对系统设计进行验证，（③C）应当追溯到用户需求说明。
① A. 单元和集成测试  B. 系统测试  C. 验收测试和确认测试  D. 验证测试
② A. 单元测试  B. 集成测试  C. 功能测试  D. 系统测试
③ A. 代码测试  B. 集成测试  C. 验收测试  D. 单元测试
答案：①A、②B、③C
2. 用边界值分析法，假定1<X<100，那么X在测试中应该取的边界值是（B）。
A. X=1,X=100  B. X=0,X=1,X=100,X=101  C. X=2,X=99  D. X=0,X=101
答案：B
3. （C）法根据输出对输入的依赖关系设计测试用例。
A. 路径测试  B. 等价类划分  C. 因果图  D. 边界值分析
答案：C
4. 下列几种逻辑覆盖标准中，（D）覆盖是指设计足够的测试用例，覆盖被测程序中所有可能的路径。
A. 判定  B. 条件  C. 判定/条件  D. 路径
答案：D
5. 与设计软件测试用例无关的文档是（C）。
A. 需求规格说明书  B. 详细设计说明书  C. 可行性研究报告  D. 源程序
答案：C
6. 白盒测试是结构测试，被测试对象基本上是源程序，以程序的（C）为基础设计测试用例。
A. 应用范围  B. 功能  C. 内部逻辑  D. 输入数据
答案：C
7. 为了提高测试的效率，应该（A）。
A. 选择发现错误可能性大的数据作为测试用例
B. 随机地选取测试数据
C. 在完成软件编码阶段后再制订软件的测试计划
D. 取一切可能的输入数据作为测试数据
答案：A
8. 下列不属于白盒测试技术的是（D）。
A. 路径测试法  B. 条件覆盖法  C. 循环覆盖法  D. 错误推测法
答案：D
9. 下列说法正确的是（B）。
A. 判定覆盖法包含语句覆盖，所有条件都得到了测试
B. 判定/条件覆盖法理论上包含了判定覆盖法和条件覆盖法的要求
C. 条件覆盖法的检错能力较路径覆盖强
D. 满足路径覆盖法一定满足条件组合覆盖法
答案：B
10. 若有一个计算类型的程序，它的输入量只有一个X，其范围是[-1.0,1.0]，现从输入的角度考虑一组测试用例：-1.001,-1.0,1.0,1.001。设计这组测试用例的方法是（C）。
A. 条件覆盖法  B. 等价分类法  C. 边界值分析法  D. 错误推测法
答案：C
11. 软件测试中，测试用例主要由输入数据和（C）两部分组成。
A. 测试规则  B. 测试计划  C. 预期输出结果  D. 以往测试记录分析
答案：C
12. 成功的测试是指（B）。
A. 运行测试实例后未发现错误项  B. 发现程序的错误
C. 证明程序正确  D. 改正程序的错误
答案：B
13. 以下四种逻辑覆盖中，发现错误能力最强的是（D）。
A. 语句覆盖  B. 条件覆盖  C. 判定覆盖  D. 条件组合覆盖
答案：D
14. 测试过程的活动几乎贯穿整个开发过程，它大体分为（D）三个阶段。
A. 模块测试、组装测试、有效性测试  B. 模块测试、功能测试、回归测试
C. 单元测试、功能测试、用户测试  D. 单元测试、集成测试、确认测试
答案：D
15. 在等价类划分法中，要为每个输入条件划分合理等价类和（A）。
A. 不合理的等价类  B. 设计输入数据  C. 设计测试用例  D. 编号
答案：A
16. 在黑盒测试方法中，用等价类划分法设计测试用例的步骤是：首先根据输入条件把数目极多的输入数据划分为若干有效等价类和若干无效等价类；然后设计一个用例，使其覆盖（①C）尚未被覆盖的有效等价类，重复这一步，直至所有的有效等价类均被覆盖；接着设计一个测试用例，使其覆盖（②D）尚未被覆盖的无效等价类，重复这一步，直到所有的无效等价类均被覆盖。
① A. 1个  B. 一半  C. 尽可能多  D. 尽可能少
② A. 1个  B. 全部  C. 尽可能多  D. 尽可能少
答案：①C、②D
17. 某程序功能说明中列出“规定每个运动员的参赛项目为1～3项”，应用黑盒测试方法中的等价类划分法确定等价类是（D）。
A. 1≤项目数≤3  B. 项目数<1  C. 项目数>3  D. 以上都是
答案：D
18. 软件测试就是在软件投入运行前，对软件（①B）、设计规格说明书和编码的最终复审，是（②C）保证的关键步骤。
① A. 可行性研究  B. 需求分析  C. 维护  D. 开发
② A. 灵活性  B. 软件工程  C. 软件质量  D. 软件测试
答案：①B、②C
19. 下列对于软件测试的描述中，正确的是（C）。
A. 软件测试的目的是证明程序是否正确
B. 软件测试的目的是使程序运行结果正确
C. 软件测试的目的是尽可能多地发现程序中的错误
D. 软件测试的目的是使程序符合结构化原则
答案：C
20. 下列叙述中正确的是（C）。
A. 程序设计就是编制程序
B. 程序的测试必须由程序员自己去完成
C. 程序经调试改错后还应进行再测试
D. 程序经调试改错后不必进行再测试
答案：C
21. 黑盒测试是通过软件的外部表现来发现软件缺陷和错误的测试方法。具体地说，黑盒测试用例设计技术包括（①A）等。现有一个处理单价为1元的盒装饮料的自动售货机软件，若投入1元硬币，按下“可乐”“雪碧”或“红茶”按钮，相应的饮料会送出来；若投入的是2元硬币，在送出饮料的同时退还1元硬币。表1是用因果图法设计一部分测试用例，1表示执行该动作，0表示不执行该动作。（②A）的各位数据，从左到右分别填入空格表中的(1)～(8)是正确的。
用例序号	1	2	3	4	5
输入：投入1元硬币	1	1	0	0	0
输入：投入2元硬币	0	0	1	0	0
输入：按“可乐”按钮	1	0	0	0	0
输入：按“雪碧”按钮	0	0	0	1	0
输入：按“红茶”按钮	0	0	1	0	1
输出：退还1元硬币	(1) 0	0	(5) 1	(7) 0	0
输出：送出“可乐”饮料	(2) 1	0	0	0	0
输出：送出“雪碧”饮料	(3) 0	0	0	(8) 0	0
输出：送出“红茶”饮料	(4) 0	0	(6) 1	0	0
① A. 等价类划分法、因果图法、边界值分析法、错误推测法、判定表驱动法
B. 等价类划分法、因果图法、边界值分析法、正交试验法、符号法
C. 等价类划分法、因果图法、边界值分析法、功能图法、基本路径法
D. 等价类划分法、因果图法、边界值分析法、静态质量度量法、场景法
② A. 01001100  B. 01101100  C. 01001010  D. 11001100
答案：①A、②A
二、简答题
1. 软件测试的目的是什么？
答案：
(1) 测试是一个为了发现程序中的错误为目的的程序执行过程；
(2) 一个好的测试用例是能最大限度地找到迄今为止尚未发现的错误；
(3) 成功的测试是能发现了那些尚未发现的错误。
2. 什么是黑盒测试？有哪些常用的黑盒测试方法？
答案：黑盒测试法是依据软件的需求规格说明书，检查程序功能是否满足需求的要求。常用的黑盒测试方法有：等价类划分、边界值分析、错误推测法、因果图法和场景法。
3. 什么是白盒测试？有哪些常用的白盒测试方法？
答案：白盒测试主要针对于程序内部逻辑和数据流程的测试，测试用例设计需要了解程序的内部逻辑。常用的白盒测试方法主要有逻辑覆盖法、基本路径测试法。
4. 简述验证与确认之间的区别。
答案：验证是检验开发出来的软件产品和设计规格说明书的一致性，即是否满足软件厂商的生产要求，保证生产出高质量产品；确认是检验产品功能的有效性，即是否满足用户的真正需求，确保是用户需要的产品。设计规格说明书可能存在错误，即便产品与说明书一致，也可能不符合用户需求，因此需同时进行验证和确认测试。
5. 软件测试应该划分为哪几个阶段？各个阶段应重点测试的内容是什么？
答案：软件测试大体分为单元测试、集成测试、系统测试、验收测试、回归测试，每个阶段均包含确定测试计划、测试设计、设计测试用例、实施测试、出具测试报告五个步骤：
3.单元测试对软件中的基本组成单位进行的测试，如一个模块、一个过程等等。它是软件动态测试的最基本的部分，也是最重要的部分之一，其目的是检验软件基本组成单位的正确性。
4.集成测试软件系统集成过程中所进行的测试，其主要目的是检查软件单位之间的接口是否正确。
5.系统测试，系统测试是对已经集成好的软件系统进行彻底的测试，以验证软件系统的正确性和性能等满足其规约所指定的要求，检查软件的行为和输出是否正确并非一项简单的任务，它被称为测试的“先知者问题”。
6.验收测试，在向软件的购买者展示该软件系统满足其用户的需求。它的测试数据通常是系统测试的测试数据的子集.
7.回归测试，回归测试是在软件维护阶段，对软件进行修改之后进行的测试。其目的是检验对软件进行的修改是否正确。
三、综合题
1. 程序功能说明书指出，某程序的输入条件为每个学生可以选修1～3门课程。试用黑盒法设计测试用例。
（1）按等价分类法设计测试用例（要求列出设计过程）。
答案：
合理等价类	不合理等价类
①选修1门
②选修2门
③选修3门	④ 没选课
⑤ 选3门以上

输入数据	预期结果	覆盖范围
2
0
>3	输入有效
输入无效
输入无效	①②③
④
⑤

（2）按边界值分析法设计测试用例。
答案：边界值法值是1，3，所以测试用例为0，1，3，4。
（3）按错误推测法设计测试用例。
答案：错误推测法设计的测试用例:空、空格、12、a、a1、1￥、null

2. 设被测试的程序段为：找出实现语句覆盖、条件覆盖或判定覆盖至少要选择的数据集。
Begin
s1；
if (x=0) and (y>2)
    then s2;
if (x<1) or (y=1)
    then s3；
s4；
end
可供选择的测试数据组为：
组	x	y
Ⅰ	0	3
Ⅱ	1	2
Ⅲ	-1	2
Ⅳ	3	1
答案：
⑦Ⅰ      
⑧Ⅰ,Ⅳ	
⑨Ⅰ,Ⅱ

3. 随意选择一个物品，根据所学的软件测试技术、方法和内容对其进行测试，如水杯、电梯等。
答案：
测试项目：杯子
需求测试:查看杯子使用说明书
界面测试:查看杯子外观
功能度：用水杯装水看漏不漏；水能不能被喝到
安全性：杯子有没有毒或细菌
可*性：杯子从不同高度落下的损坏程度
可移植性：杯子再不同的地方、温度等环境下是否都可以正常使用
兼容性：杯子是否能够容纳果汁、白水、酒精、汽油等
易用性：杯子是否烫手、是否有防滑措施、是否方便饮用
用户文档：使用手册是否对杯子的用法、限制、使用条件等有详细描述
疲劳测试：将杯子盛上水（案例一）放24小时检查泄漏时间和情况；盛上汽油（案例二）放24小时检查泄漏时间和情况等
压力测试：用根针并在针上面不断加重量，看压强多大时会穿透
跌落测试: 杯子加包装(有填充物),在多高的情况摔下不破损
震动测试:杯子加包装(有填充物),六面震动,检查产品是否能应对恶劣的铁路\公路\航空运输
测试数据：测试数据具体编写此处略（最讨厌写测试数据了）。其中应用到：场景法、等价类划分法、因果图法、错误推测法、边界值法等方法
期望输出：该期望输出需查阅国标、行标以及用户的需求。
习题六
一、判断题
1. 不可以用自然语言描述功能。									（×）
2. 静态建模是指对象之间通过属性互相联系，而这些关系不随时间而转移，即建立对象模型。										（√）
3. 可以从问题陈述中提取出或通过对类的理解而辨识出属性。（√）
4. 是否划分主题要看目标系统的大小。对于含有较多对象的系统，应采用选择、精炼和构造的方法来确定主题。					（√）
5. 确定了类的属性后，就可以利用继承来共享公共的性质，以结构的形式重新组织类。											（√）
6. 结构是问题域复杂关系的表示，它与系统的任务直接相关。（√）
7. 功能模型指明了系统应该“做什么”。						（√）
8. 动态模型明确规定了“什么时候做”。						（√）
9. 事件是指已发生并可能引发某种活动的一件事。			（√）
10. 从脚本中容易发现正常事件和异常事件。					（√）
11. 面向对象分析的特点是有利于对问题和系统责任的理解以及人员之间的交流，对需求变化有较强的适应性，并支持软件复用。（√）
12. 状态机图描绘事件与对象状态的关系。						（√）
13. 当某个对象接收了一个事件以后，会转换成什么样的状态，这取决于该对象的当前状态和所接收的事件。						（√）
14. 功能模型描述的是外部执行者所理解的系统功能。		（√）
15. 功能模型描述了待开发系统的功能需求，被广泛应用在面向对象的系统分析中。														（√）
二、填空题
1. 构成类图的元素所表达的模型信息，分为三个层次： 对象层 、特征层和 关系层 。
2. 补充模型有 主题图 和 交互图 。
3. 可以用自然语言、 流程图 、 IPO图 （或表）和 伪码 等工具描述功能。
4. 确定和标识类包括 发现潜在对象 、 筛选对象 、 为对象分类 ，最后将同类型的对象抽象为类。
5. 确定关联包括 初步确定 关联、 筛选 关联和 完善 关联。
6. 一般说来，确定属性包括 分析 和 选择 两个步骤。
7. 对于含有较多对象的系统，应采用 选择  、 精炼 和 构造 的方法来确定主题。
三、简答题
1. 什么是面向对象分析？
面向对象分析就是运用面向对象的方法进行需求分析，其主要任务是分析和理解问题域，找出相应的描述问题域和系统责任所需的类及对象，分析它们的内部构成好外部关系，正确地抽象为规范的对象，定义其内部结构和外部消息传递关系，建立问题域精确模型的过程。
8.说明面向对象分析模型的构成。
⑩基本模型：基本模型是一个类图。构成类图的元素所表达的模型信息，分为三个层次：对象层、特征层和关系层。
⑪补充模型：补充模型有主题图和交互图。
⑫详细说明 

9.简述面向对象分析的过程。
获取客户对系统的需求
标识类和对象
定义类的结构和层次
建造对象-关系模型
建立对象-行为模型

10.简述如何确定服务。
确定访问对象属性的操作
来自事件驱动的操作
处理对应的操作
消除冗余操作

11.什么是动态模型？
	对于一个系统来说，功能模型指明了系统应该“做什么”，而动态模型则明确规定了“什么时候做”。即在何种状态下、接受了什么事件的触发，来确定对象的可能事件的顺序。

12.简述如何准备脚本。
	在建立动态模型的过程中，脚本是指在某一执行期间内系统中的对象（或其他外部设备）与目标系统之间发生一个或多个典型的互换信息时产生的事件，所互换的信息值就是该事件的参数，对于各事件，应确定触发事件的动作对象和该事件的参数。

13.简述如何准备时序图。
	事件跟踪图能形象、清晰地表示事件序列以及事件与对象的关系。在事件跟踪图中，一条竖线代表一个类和对象，每个事件用一条水平的箭头线表示，箭头方向从事件的发送对象指向接受对象。事件按照先后顺序排列，时间从上向下递增。

14.简述如何确定基本的系统模型图。
	基本系统模型是用来确定系统的边界和输入/输出数据流的，表明一个计算如何从输入值得到输出值，表明值之间的依赖关系及相关的功能，它不考虑计算的次序。

15.简述面向对象分析的目的。
	面向对象分析的目的是对客观世界的系统进行建模，是定义所有与待解决问题相关的类。完成对所求解问题的分析，确定系统“作什么”，并建立系统的模型。

16.简述面向对象分析的基本任务。
面向对象分析的基本任务是运用面向对象的方法，软件工程师和用户必须充分沟通，以了解基本的用户需求，对问题域和系统责任进行分析和理解。

17.为建立分析模型，要运用的是哪些基本原则？
建立信息域模型；
描述功能；
表达行为；
划分功能、数据、行为模型，揭示更多的细节；
用早期的模型描述问题的实质，用后期的模型给出实现的细节。

18.简述建立对象-行为模型的步骤。
评估所有的用例，完全理解系统中交互的序列。
标识驱动交互序列的事件，理解这些事件如何和特定的对象相关联。
为每个用例创建事件轨迹（event trace）。
为系统建造状态机图。
复审对象—行为模型，以验证准确性和一致性。

四、综合题
完成实例图书管理系统的面向对象分析过程，包括静态模型、动态模型和功能模型。
系统需求如下。
在图书管理系统中，要为每个借阅者建立一个账户，并给借阅者发放借阅卡（借阅卡号，借阅者名），账户中存储借阅者的个人信息、借阅信息以及预定信息。
持有借阅卡的借阅者可以借阅书刊、返还书刊、查询书刊信息、预订书刊并取消预订，但这些操作都是通过图书管理员进行的，也即借阅者不直接与系统交互，而由图书管理员充当借阅者的代理与系统交互。
在借阅书刊时，需要输入所借阅的书刊名、书刊的ISBN/ISSN号，然后输入借阅者的图书卡号和借阅者名，完成后提交所填表格。系统验证借阅者所借阅的书刊是否存在，若存在，则借阅者可借出书刊，建立并在系统中存储借阅记录。
借阅者还可预定该书刊。一旦借阅者预定的书刊可以获得，就将书刊直接寄给预订人。另外，系统不考虑书刊的最长借阅期限，假设借阅者可以无限期地保存所借阅的书刊。
回答：
系统需求：
在图书馆管理系统中，要为每个借阅者建立一个账户，并给借阅者发放借阅卡（借阅卡号，借阅者名），账户存储借阅者的个人信息、借阅信息以及预定信息。
持有借阅卡的借阅者可以借阅书刊、返还书刊、查询书刊信息、预定书刊并取消预定，但这些操作都是通过图书管理员进行的，也即借阅者不直接于系统交互，而是图书管理员充当借阅者的代理与系统交互。
在借阅书刊时，需要输入所借阅的书刊名、书刊的ISBN/ISSN号，然后输入借阅者的图书卡号和借阅者名，完成后提交所填表格，系统验证借阅者所借阅的书刊是否存在，若存在，则借阅者可借出书刊，建立并在系统中存储借阅记录。
借阅者还可预定该书刊，一旦借阅者预定的书刊可以获得，就将书刊直接寄给预定人。另外，不考虑书刊的最长借阅期限，假设借阅者可以无限期地保存所借阅的书刊。
分析模型:

习题七
二、填空题
1. 软件复用可分为______的复用、______的复用和______的复用。
答案：知识、方法和标准、软件成分
2. 面向对象设计的基本任务是______和______。
答案：系统设计、对象设计
3. 面向对象设计模型同样由主题、类和对象、结构、属性和服务等五个层次组成，并且又扩充了______、______、______和______四个部分。
答案：问题域、人机交互、任务管理、数据管理
4. 面向对象技术中的类构件有3种复用方式，分别是______复用、______复用和______复用。
答案：实例、继承、多态
5. 面向对象设计准则是______、抽象、______、低耦合、高内聚、______和______设计。
答案：模块化、信息隐藏、可复用、简洁化
6. 人机交互接口的详细设计包括______、______的形式、______等项内容。
答案：限定交互时间、指定窗口和报表、设计命令层次

三、简答题
1. 简述如何优化对象设计。
答：
（1）确定优先级
（2）提高效率
（3）调整继承关系
2. 简述如何设计内部结构。
答：
（1）确定遗漏的属性和操作
（2）指定类型，声明可见性
3. 面向对象启发规则是什么。
答：
19.设计结果应该清晰易懂
20.一般-特殊结构的深度应适当
21.设计简单类
22.使用简单的协议
23.使用简单的操作
24.把设计变动减至最小

4. 什么是面向对象设计？
答：面向对象设计是面向对象方法在软件设计阶段应用与扩展的结果，就是根据在问题域中已建立的分析模型，运用面向对象技术进行系统软件设计，并且补充实现的细节部分，如人机界面、数据存储、任务管理等，形成符合成本和质量要求的、抽象的系统实现方案，在求解域中建立设计模型。
5. 简述如何设计任务管理子系统。
答：任务管理的设计包括：确定要执行的任务并识别它的特征、确定任务的优先级、创建协调任务来协调所有其他任务、为每个任务设计对象，并定义它们之间的关系。
6. 简述如何设计数据管理子系统。
答：数据管理子系统也称数据管理部分。数据存储管理是建立在某种数据存储管理系统之上，提供了数据在数据管理系统中存储和检索对象的基本结构，是系统存储或检索对象的基本设施。
7. 简述如何对全局资源管理。
答：全局资源包括物理资源（磁盘驱动器、处理器、通信线路）或逻辑资源（数据库、对象）。不但有访问权限的问题，还有访问冲突的问题。所以，应该标识全局资源，并制定访问它们的策略。
8. 简述如何选择控制流机制。
答：分析模型中所有交互行为都表示为对象之间的事件。系统设计必须从多种方法中选择某种方法来实现软件的控制。
9. 简述如何设计边界条件。
答：设计中的大部分工作都与系统稳定的状态行为有关。但必须考虑边界条件：系统如何启动、初始化、关闭以及故障处理。
10. 简述如何评审。
答：分析模型与设计模型映射，每个需求和每个系统设计问题都提到了，模型不包括任何冲突，能够实现，由非系统设计人员能够看懂模型。
11. 什么是对象设计？
答：系统分析确定了问题域对象，以及它们之间的关系、相关的属性、操作。系统设计确定了子系统和大多数重要的求解域对象。
12. 简述如何设计关联。
答：根据应用系统中的使用方式来确定实现关联的策略。可以选定一个统一实现所有关联的全局性的策略，或者对不同的关联选择不同的实现策略。
13. 简述如何设计类中的服务。
答：接口提供了一种方法，把对象基于操作的功能说明与具体实现区分开来，使得任何依赖和使用接口的客户不必依赖于接口的具体实现，有利于接口实现的替换。
14. 简述面向对象设计中存在的三种内聚形式。
答：
1. 服务内聚：一个服务应该完成一个且仅完成一个任务。
2. 类内聚：设计类的原则是，一个类应该只有一个功能，它的属性和服务应该是高内聚的。
3. 层内聚：又称一般-特殊内聚。
15. 举例说明什么是客户/服务器交互方式和平等伙伴交互方式。
答：
1. 客户/服务器（Client-service）交互方式：在客户/服务器关系中，作为“客户”的子系统调用作为“服务器”的子系统，执行某些服务后并返回结果。
2. 平等伙伴（Peer-to-peer）交互方式：在该交互方式中，每个子系统都可能调用其他子系统，因此，每个子系统都必须了解其他子系统的接口，子系统间必须相互了解接口。

四、综合题
1. 简述分析模型与设计模型的区别。
答：
分析模型	设计模型
概念模型，回避了实现问题；	物理模型，是实现蓝图 ；
对设计是通用的；	针对特定的实现；
对类型有3种构造型；	对类型有任意数量的构造型（依赖于实现语言）；
不太形式化 ；	比较形式化；
开发费用较低；	开发费用较高；
层数少；	层数多；
勾画系统的设计轮廓；	进行系统设计；
主要通过研讨会等方式创建；	设计模型和实现模型需双向开发；
可能不需要在整个生命周期内都做维护；	在整个生命周期内都应该维护

2. 简述文件管理系统、关系数据库管理系统和面向对象数据库管理系统三种数据存储管理模式的优缺点。
答：
（1）文件管理系统
A. 主要优点：
a）使用它长期保存数据具有成本低和简单等特点
b）数据按字节流存储，适合于存储大容量数据。
B. 主要缺点：
a）文件操作的级别低，操作繁琐，实现比较困难，为提供适当的抽象级别还必须编写额外的代码。
b）文件管理系统是操作系统的一个组成部分，不同操作系统的文件管理系统往往有明显差异。
（2）关系数据库管理系统
A. 主要优点：
a）提供了各种最基本的数据管理功能。
b）为多种应用提供了一致的接口。
c）支持标准化的语言。
B. 主要缺点：
a）运行开销大。
b）不能满足高级应用的需求。
c）与程序设计语言的连接不自然。
（3）面向对象数据库管理系统
A. 在关系数据库的基础上，将对象和关系作为数据储存，加强了一些操作功能。
B. 面向对象程序设计语言中扩充了数据库的功能。
C. 从面向对象方法本身出发来设计数据库。
D. 查询比关系数据库慢。
3. 完成实例“图书管理系统”的面向对象设计过程，包括系统设计和对象设计。
系统需求如下：
在图书管理系统中，要为每个借阅者建立一个账户，并给借阅者发放借阅卡（借阅卡号，借阅者名），账户中存储借阅者的个人信息、借阅信息以及预订信息。
持有借阅卡的借阅者可以借阅书刊、返还书刊、查询书刊信息、预定书刊并取消预订，但这些操作都是通过图书管理员进行的，也即借阅者不直接与系统交互，而由图书管理员充当借阅者的代理与系统交互。
在借阅书刊时，需要输入所借阅的书刊名、书刊的ISBN/ISSN号，然后输入借阅者的图书卡号和借阅者名，完成后提交所填表格。系统验证借阅者所借阅的书刊是否存在，若存在，则借阅者可借出书刊，建立并在系统中存储借阅记录。
借阅者还可预定该书刊。一旦借阅者预定的书刊可以获得，就将书刊直接寄给预订人。另外，系统不考虑书刊的最长借阅期限，假设借阅者可以无限期地保存所借阅的书刊。
答：


习题三
一 、判断题
1. 需求规格书描述的是软件如何实现。                                  ( × )
2.  在 E-R  图中，实体与实体之间的连接是通过主键和外键进行的。      ( √ )
3. 在结构化分析方法中，用以表达系统内数据运动情况的工具是功能结构图。( × )
4. 各种需求方法都有它们共同适用的方法。                              ( × )
5. 数据流图的基本成分有六种。                                       ( × )
6. 软件需求的逻辑视图描述的是软件要达到的功能和要处理的信息之间的关系。
( √ )
7. 软件需求的逻辑视图没有描述实现的细节。                              ( √ )
8. 软件需求的物理视图给出的是处理功能和信息结构的实际表现形式。      ( √ )
9. 软件需求的物理视图需考虑实际的环境和具体的设备。                   ( √ )
10. 数据流图的主图必须含有四种元素，缺一不可。                         ( √ )
11. 数据流图的主图必须封闭在外部实体之间，实体可以有多个。             ( √ )
12. 数据流图中包含控制流。                                              ( × )
13. 数据项是数据处理中基本的不可分割的逻辑单位。                      ( √ )
二 、选择题
1. 软件需求分析阶段的工作可以分为以下4个方面：对问题的识别、分析与综合、编 写需求分析文档以及( C )。
A.  总结                              B. 阶段性报告
C.  需求分析评审                       D.  以上答案都不正确
2. 各种需求方法都有它们共同适用的( D )。
A.  说明方法         B.  描述方式    C. 准 则          D.  基本原则
3. 在结构化分析方法中，用以表达系统内数据运动情况的工具有( A )
A.  数据流图                          B.  数据词典
C. 结构化英语                        D. 判定表与判定树
4. 在结构化分析方法中用状态迁移图表达系统或对象的行为。在状态迁移图中，由一 个状态和一个事件所决定的下一状态可能会有( C )个。
A.  1               B.  2                 
C.  多              D.  不确定
5. 软件需求分析的任务不应包括( C )。
A.  问题分析                          B. 信息域分析
C.  结构化程序设计                     D.  确定逻辑模型
6. 进行需求分析可使用多种工具，但( C )是不适用的。
A.  数据流图       B. 判定表        C.PAD图      D.  数据词典
7. 在需求分析中，分析人员要从用户那里解决的最重要的问题是( A )。
A. 要让软件做什么                   B.  要给该软件提供哪些信息
C.  要求软件工作效率如何              D. 要让软件具有什么样的结构
8. 需求规格说明书的内容不应当包括( B )。
A.  对重要功能的描述                 B.  对算法的详细过程性描述
C.  软件确认准则                      D. 软件的性能
9. 需求规格说明书在软件开发中具有重要的作用，但其作用不应当包括( D )。
A. 软件设计的依据
B.  用户和开发人员对软件要“做什么”的共同理解
C. 软件验收的依据
D.  软件可行性分析的依据

三 、填空题
1. 在实体关系图中，表达对象的实例之间的关联有三种类型： 一对一联系、多对一 联系、多对多联系。
2. 需求分析的重点是业务模型	 功能模型	性能模型	接口模型
3. 获取需求的常用方法有访谈	 问卷调查	情景分析	构造原型
4. 数据流图的基本成分有 加工	数据的原点或终点	数据流	.数据存储文件
5. 数据词典的每个词条中应包含 名称	别名或编号	分类	描述	何处使用
四、简答题
1. 可行性研究主要研究哪些问题?	
25.经济可行性 ：进行成本∕效益分析。从经济角度判断系统开发是否“合算”。
26.技术可行性 ：进行技术风险评价。从开发者的技术实力、以往工作基础、问题的复杂性等出发，判断系统开发在时间、费用等限制条件下成功的可能性。
27.法律可行性 ：确定系统开发可能导致的任何侵权、妨碍和责任。
28.方案的选择 ：评价系统或产品开发的几个可能的候选方案。最后给出结论意见。

⑬需求为什么难获取?
用户需求具有动态性(不稳定性)。
用户需求具有模糊性(不准确性)。
对需求达成一致的艰难性。
管理体制、机构设置处在变革中。
软件书籍没有将需求分析讲清楚。

⑭需求分析的原则有哪些?
解决逻辑问题：需求分析是对问题的识别和说明，要回答“做什么”，而不是“怎么做”。 
以运行环境为基础：需求分析工作应以具体的运行环境为基础，实事求是 。
用户参与的原则：需求分析工作是系统分析人员同用户不断交互的过程。 
构造高质量的需求规格说明：需求规格说明是需求分析工作重要的完成标志。 

⑮需求分析的任务有哪些?
画出目标系统的组织机构模型。 
画出目标系统业务操作流程图。
画出目标系统的数据流图。
列出目标系统的功能点列表，即功能模型。
列出系统的性能点列表，即性能模型。
列出目标系统的接口列表，即接口模型。 
确定目标系统的运行环境，即环境模型。 
目标系统的界面约定，即界面模型。 
分析与评估开发工期、费用、进度、风险等。 

⑯数据流图的作用是什么?

数据流图可以用来抽象地表示系统或软件。它从信息传递和加工的角度，以图形的方式刻画数据流从输入到输出的移动变换过程，同时可以按自顶向下、逐步分解的方法表示内容不断增加的数据流和功能细节。因此，数据流图既提供了功能建模的机制，也提供了信息流建模的机制，从而可以建立起系统或软件的功能模型。

6. 数据词典的作用是什么?
分析模型中包含了对数据对象、功能和控制的表示。在每一种表示中，数据对象和控制项都扮演一定的角色。为表示每个数据对象和控制项的特性，建立了数据词典。数据词典精确地、严格地定义了每一个与系统相关的数据元素，并以字典式顺序将它们组织起来，使得用户和分析员对所有的输入、输出、存储成分和中间计算有共同的理解。

习题十
一、判断题
1. 基于软件人员能力成熟度模型的评估的依据是成熟度级别上的关键过程域。（）
答案：√
2. 软件企业通过评估结果可以了解关键过程域方面的强项和弱项，明确努力的方向。（）
答案：√
二、选择题
1. 软件过程不断改进是（）的基本原理之一，是（）的基本过程之一。
A. 软件过程
B. 软件工程
C. 软件生命周期
D. 软件需求
答案：B、C
2. 软件过程需要不断完善，首先从（）的软件开发方式改变为（）的软件开发方式，按照软件过程的系统方法进行软件的工程活动和管理活动，进而不断完善软件各个软件过程，从而不断提高（）。
A. 工程化
B. 过程化
C. 非过程化
D. 非工程化
E. 软件工程能力
F. 软件过程能力
G. 软件成熟度模型
答案：D、A、F
3. （）的提高首先需要对当前的软件过程状况进行科学的（）。
A. 度量
B. 估算
C. 评估
D. 管理
E. 软件工程能力
F. 软件过程能力
G. 软件成熟度模型
答案：F、C
4. CMM提供了一个框架，将软件过程改进的进步步骤组织成五个成熟度等级，为过程不断改进奠定了（）的基础。
A. 无序
B. 有序
C. 循环
D. 循序渐进
答案：D
5. 五个成熟度等级定义了一个（）的尺度，用来衡量一个软件机构的（）和评价其软件过程能力。
A. 无序
B. 有序
C. 循环
D. 循序渐进
E. 过程目标
F. 软件过程成熟度
答案：B、F
6. 每个成熟度等级为继续改进过程提供了一个台基。每个等级包含了一组（），通过实施相应的一组（）达到这一组的（）。5个成熟度等级各有其不同的行为特征，通过三个方面来表现，即一个机构为建立或改进软件过程所进行的活动，对每个项目所进行的活动和所产生的跨越各项目的过程能力。
A. 基本特征
B. 关键实践
C. 关键过程域
D. 过程目标
E. 成熟度框架
答案：D、C、D
三、填空题
1. 软件过程改进的五条原则分别是______、______、______、______、______。
答案：注重问题、强调知识创新、鼓励参与、领导层的统一、计划不断地改进
2. 软件过程改进的策略分别是______，______，______，充分利用配置管理工具和项目管理工具这两种工具，补充基础管理和软件工程知识，______。
答案：重诊断,轻评估	重实施,轻宣传	重实施,轻宣传	三方参与
3. 一个企业的成熟度级别是所有______被实施的______级别。
答案：关键过程域、最低
4. 一个致力于改善整个软件过程能力的项目强调的是______、______和______，缺一不可。
答案：技术、过程、人员
5. 人们用于开发和维护软件及其相关产品的一系列活动称为______；表示(开发组织或项目组)遵循其软件过程所获得的实际结果称为______；而描述通过遵循其软件过程能够实现预期结果的程度称为______；一个特定软件过程被明确和有效地定义、管理、测量和控制的程度称为______；表征______的平台称为______。
答案：软件过程、软件过程性能、软件过程能力、软件过程成熟度、软件过程成熟度、软件成熟度模型
6. 对软件机构进化阶段的描述，随着软件机构定义、实践、测量、控制和改进其软件过程，软件机构的能力经过这些阶段逐步前进，称为______；互为关联的若干软件实践活动和有关基础设施的一个集合称为______；对______的实施起关键作用的方针、规程、措施、活动以及相关基础设施的建立称为______。
答案：软件能力成熟度模型、关键过程域、关键过程域、关键实践

习题十二
一、判断题
1. 在职能型组织结构中，项目经理的权力最大。（）
答案：错误
2. 项目型组织结构会促使资源实现共享。（）
答案：错误
3. 在项目管理过程中，沟通是项目管理者很少的一部分工作。（）
答案：错误
4. 沟通计划是项目计划的一部分。（）
答案：正确
5. 在IT项目中，许多专家认为沟通的失败是项目成功最大的威胁。（）
答案：正确
二、选择题
1. 下列组织结构中，（）种模式中的项目团队成员没有安全感。
A. 项目型   B. 职能型   C. 矩阵型   D. 弱矩阵型
答案：A
2. 一个涉及很多领域和特性的项目，项目经理应该选择（）组织结构。
A. 项目型   B. 职能型   C. 矩阵型   D. 组织型
答案：C
3. 项目经理花在沟通上的时间是（）。
A. 20%～40%   B. 75%～90%   C. 60%   D. 30%～60%
答案：B
4. 大量使用（）沟通最有可能协助解决复杂的问题。
A. 口头   B. 书面   C. 正式   D. 信息系统
答案：A
5. 对于项目中比较重要的通知，最好采用（）沟通方式。
A. 口头   B. 书面   C. 电话   D. 网络
答案：B
6. 项目团队原来有6个成员，现在又增加了6个成员，这样沟通渠道增加了（）。
A. 4.4倍   B. 6倍   C. 2倍   D. 6条
答案：A
7. 在项目进行过程中，老板突然有个紧急的通知告知项目经理，并要求项目经理告诉团队成员。这时项目经理应该采取（）沟通方式。
A. 口头   B. 书面   C. 正式   D. 信息系统
答案：A
8. 下面各项对沟通计划的描述，（）是错误的。
A. 确定沟通需求   B. 确定沟通的内容   C. 确定沟通方法   D. 对项目管理是没有必要的
答案：D
三、填空题
沟通管理的基本原则是______、______、______、______。
答案：及时性	准确性	完整性	可理解性
四、简答题
1. 简述软件项目团队的几种组织模式。
答案：
29.项目型、
30.职能型、
31.矩阵型。

2. 简述软件项目团队组织的原则。
答案：
⑰尽早落实责任。要尽早指定专人负责软件开发，使他有权进行管理，并对任务的完成负责。
⑱减少接口。开发过程中人员之间的联系是必不可少的，但应注意，组织的工作效率是和完成任务中存在的人际联系数目成反比的。
⑲责权均衡。软件经理人员所负的责任不应比委任给他的权力还大。

3. 简述程序设计小组的组织形式。
答案：
主程序员制小组（chief programmer team）
民主制小组（democratic team）
层次式小组（hierarchical team）

4. 简述软件项目人员配备的原则。
答案：
人员的配备必须要为项目的目标服务。
“以岗定员”保证人员配备的效率，充分利用人力资源，不能以人定岗。
项目处于不同的实施阶段，所需要的人力资源的种类、数量、质量是不同的，要安排一定比例的临时人员，根据项目的需要加入或者退出，节约人力资源成本。

习题十六
一、简答题
32.可行性研究报告的编写目的是什么？
可行性研究报告的编写目的是：它是项目初期策划的结果，它分析了项目的要求、目标和环境；提出了几种可供选择的方案；并从技术、经济和法律各方面进行了可行性分析。

33.需求分析的目标是什么？
需求分析的基本任务是要准确地定义新系统的目标，为了满足用户需求，回答系统必须“做什么”的问题，从而获得需求规格说明书。

34.软件测试计划的编写目的是什么？
软件项目的测试计划是描述测试目的、范围、方法和软件测试的重点等的文档。对于验证软件测试计划，软件产品的可接受程度编写测试计划文档是一种有用的方式。详细地测试计划可以帮助测试项目组之外的人了解为什么和怎样验证产品。它非常有用但是测试项目组之外的人却很少去读它。软件测试计划作为软件项目计划的子计划，在项目启动初期是必须规划的。在越来越多公司的软件开发中，软件质量日益受到重视，测试过程也从一个相对独立的步骤越来越紧密嵌套在软件整个生命周期中，这样，如何规划整个项目周期的测试工作；如何将测试工作上升到测试管理的高度都依赖于测试计划的制定。测试计划因此也成为测试工作的赖于展开的基础。

35.软件用户手册的作用是什么？
描述手工操作该软件的用户应如何安装和使用，是为用户操作的软件而开发的，具有要求联机用户输人或解释输出显示的用户界面。

二、综合题（习题答案文档里面没有给）
⑳编写可行性研究报告文档。
21编写软件需求规格说明文档。
22编写概要设计说明书文档。
23编写项目开发计划文档。
24编写软件测试计划文档。
25编写软件用户手册文档。

习题十三
一、判断题
1. 风险的三个属性指的是风险数量、风险影响的程度和风险发生的概率。（）
答案：正确
2. 回避风险的措施之一是消除引起风险的因素。（）
答案：正确
3. 回避风险的方法之一是不对风险过高的项目进行投标。（）
答案：正确
4. 回避风险指的是风险倘若发生，就接受后果。（）
答案：错误
5. 取消具有高风险的新技术，而采用原来熟悉的技术是回避风险的好办法。（）
答案：正确
二、选择题
1. 下列（）不是风险管理的过程。
A. 风险评估   B. 风险识别   C. 风险规划   D. 风险收集
答案：D
2. 购买保险是（）类型的保险策略。
A. 风险转移   B. 风险规避   C. 风险抑制   D. 风险自担
答案：A
3. 按照软件配置管理的原始指导思想，受控制的对象应是（）。
A. 软件元素   B. 软件项目   C. 软件配置项   D. 软件过程
答案：C
4. 软件配置项是软件配置管理的对象，指的是软件工程过程中所产生的（）。
A. 接口   B. 软件环境   C. 信息项   D. 版本
答案：C
5. 软件配置项在不同的时期，出于不同的要求，可进行各种组合，如针对不同的硬件环境和（）的组合，这就是软件配置的概念。
A. 接口   B. 软件环境   C. 信息项   D. 版本
答案：B
6. 在特定情况下，是否必须进行风险分析，是对项目开发的形势进行（）后确定的。
A. 风险管理   B. 风险估计   C. 风险评价   D. 风险测试
答案：B
7. 风险估计可以按如下步骤进行：明确项目的目标、总策略、具体策略和为完成所标识的目标而使用的方法和资源；保证该目标是（），项目成功的标准也是（）；考虑采用某些条目作为项目成功的（）；根据估计的结果来确定是否要进行风险分析。
A. 可度量的   B. 准确的   C. 不确定的   D. 标准
答案：A、A、D
8. 在风险评价时，应当建立一个三元组：$[r_i,l_i,x_i]$，$r_i$是风险描述，$l_i$是（），而$x_i$是风险的影响。
A. 风险的大小   B. 风险的概率   C. 风险的时间   D. 风险的范围
答案：B
9. 一个对风险评价很有用的技术是定义（）。
A. 风险参照水准   B. 风险度量   C. 风险监控   D. 风险工具
答案：A
三、填空题
1. ______将软件配置管理定义成一门管理学科；______将软件配置管理定义成一种标识、组织和控制修改的技术；______指出配置管理过程是在整个软件生命周期中实施管理和技术规程的过程。
答案：《GB∕T 11457-1995 软件工程术语》、《ISO∕IEC 12207-1995 信息技术―软件生存期过程》、《ISO 9000-3：1997 质量管理和质量保证标准  第三部分：ISO 9001：1994在计算机软件开发、供应和维护中的使用指南》、巴比奇(W.Babich)
2. 实施软件配置管理要做的事情有：制订______；实施______；实施版本管理和发行管理。
答案：配置管理计划、配置标识
3. 制定适当的命名规则是______的重要工作，命名要求：______，目的在于避免出现重名，以免造成混乱；______反映命名对象之间的关系。
答案：配置标识、唯一性、可追溯性
4. 一般来说，风险分析的方法要依赖于特定问题的需求和有关部门所关心的方面，具体分3步进行，第一步识别潜在的风险项，首先进行______过程。第二步估计每个风险的大小及其出现的可能性，选择一种______，它可以估计各种风险项的值。第三步进行风险评估。风险评估也有三个步骤：确定______，确定______，把风险与“参照风险”做比较。
答案：信息收集、度量尺度、风险的评价标准、风险的级别
5. 一个对风险评价很有用的技术是定义______。______、______、______是三种典型的______。
答案：风险参照水准、成本、进度、性能
6. 在作风险分析的上下文环境中，一个______就存在一个单独的点，叫作参照点或______。在这个点上要公正地给出判断。实际上，参照点能在图上表示成一条平滑曲线的情况很少，多数情况它是一个______。
答案：风险参照水准、崩溃点、区域
7. 风险分析实际上是四种不同的活动，按顺序依次为______、______、风险评价和______。
答案：风险识别、风险估计、风险驾驭和监控
四、简答题
1. 简述处理风险的策略。
答案：
36.风险避免（或缓解）；
37.风险监控；
38.风险管理
39.意外事件计划。

2. 4个风险因素的定义。
答案：
26性能风险——产品能满足需求且符合其使用目的的不确定程度。
27成本风险——能够维持项目预算的不确定程度。
28支持风险——软件易于改错、适应和增强的不确定程度。
29进度风险——能够实现项目进度计划且产品能按时交付的不确定程度。

3. 简述软件配置管理的基本目标。
答案：
软件配置管理的各项工作是有计划进行的。
被选择的项目产品得到识别，控制并且可以被相关人员获取。
已识别出的项目产品的更改得到控制。
使相关组别和个人及时了解软件基准的状态和内容。

4. 简述软件配置管理的内容。
答案：
版本控制：版本控制是全面实行软件配置管理的基础，可以保证软件技术状态的一致性。
变更控制：进行变更控制是至关重要的。但是要实行变更控制也是一件令人头疼的事情。
过程支持：软件工程过程概念和软件工程支持技术的结合可以作为一个管理变更的规则（或过程）。

5. 简述软件配置管理过程的核心流程。
答案：
CCB 设定研发活动的初始基线；
CMO 根据软件配置管理规划设立配置库和工作空间，为执行软件配置管理就阿做好准备；
开发人员按照统一的软件配置管理策略，根据获得的授权的资源进行项目的研发工作；
SIO 按照项目的进度集成组内开发人员的工作成果，并构建系统，推进版本的演进；
CCB 根据项目的进展情况，审核各种变更请求，并适时的划定新的基线，保证开发和维护工作有序的进行。

6. 简述软件配置管理的关键活动。
答案：
配置项（Software Configuration Item，SCI）识别
工作空间管理
版本控制
变更控制
配置状态报告
配置审计
7. 简述配置控制委员会具体职责。
答案：
定制开发子系统；
定制访问控制；
制定常用策略；
建立、更改基线的设置，审核变更申请；
根据配置管理员的报告决定相应的对策。


习题十四
综合题
40.软件工程标准有何作用？举例说明有哪些软件工程标准。
（1）软件工程标准作用：
在开发一个软件时，需要将项目和人员划分成不同的层级和不同的分工，这些层次和分工存在着相互配合的问题;同时，在开发项目的各个部分以及各开发阶段之间也都存在着许多联系和衔接问题。那么把这些错综复杂的关系协调好，就需要有一系列统一的约束和规定;并且在软件开发项目取得阶段成果或最后完成时，还需要进行阶段评审和验收测试;投入运行的软件，其在运行中出现的问题或正常的维护也需要对软件进行全面的理解。这些理解就像一门语言的语法规则一样，都需要提供统一的规范和标准，使得各项工作都能有章可循。
（2）软件工程标准：
1)过程标准:与开发一个产品或从事一项服务的一系列活动或操作有关。如方法、技术以及度量等。
2)产品标准:涉及软件工程事务的格式和内容。如需求、设计、部件、描述、计划以及报告等。
3)专业标准:涉及软件工程的所有方面，如职别、道德准则、认证、特许以及课程等。
4)记法标准:论述了再软件工程行业范围内，以惟一的一种方式进行交流的方法。如术语、表示法以及语言等。

41.软件工程标准可分成哪些层次？试举例说明。
根据软件工程标准制定的机构和标准适用的范围有所不同，它可分为5个级别，即国际标准、国家标准、行业标准、企业(机构)标准及项目(课题)标准。

42.软件质量认证有何作用？
ISO9000标准是一系统性的标准，涉及的范围、内容广泛，强调对各部门的职责权限进行明确划分、计划和协调，而使企业能有效地、有秩序地开展各项活动，保证工作顺利进行。它强调管理层的介入，明确制定质量方针及目标，并通过定期的管理评审达到了解公司的内部体系运作情况，及时采取措施，确保体系处于良好的运作状态的目的。它强调纠正及预防措施，消除产生不合格或不合格的潜在原因，防止不合格的再发生，从而降低成本。它强调不断地审核及监督，达到对企业的管理及运作不断地修正及改良的目的。

43.如何理解 GB/T 8567—2006《计算机软件文档编制规范》对软件工程的实质意义。
对软件的开发过程和管理过程应编制的主要文档及其编制的内容、格式规定了基本要求；本标准原则上适用于所有类型的软件产品的开发过程和管理过程。

习题十五
简答题
44.软件文档的意义是什么？
文档(document)是指某种数据媒体和其中所记录的数据。它具有永久性，并可以由人或机器阅读，通常仅用于描述人工可读的东西。在软件工程中，文档常常用来表示对活动、需求、过程或结果进行描述、定义、规定、报告或认证的任何书面或图示的信息。它们描述和规定了软件设计和实现的细节，说明使用软件的操作命令。文档也是软件产品的一部分，没有文档的软件就不称其为软件。软件文档的编制(documentation)在软件开发工作中占有突出的地位和相当大的工作量。高质量、高效率地开发、分发、管理和维护文档对于转让、变更、修正、扩充和使用文档，对于充分发挥软件产品的效益有着重要的意义。
45.软件文档的主要作用是什么？
1） 管理依据 
2） 任务之间联系的凭证
3） 质量保证 
4） 培训与参考 
5） 软件维护支持 
6） 历史档案
   学生可根据所学，所想展开说明。

46.软件文档的分类有哪些？
开发文档——描述开发过程本身；
产品文档——描述开发过程的产物；
管理文档——记录项目管理的信息。

47.软件文档编写时的常用工具有哪些？
30 文字处理工具-MS WORD
31 表格设计工具- MS EXCEL
32 电子简报制作工具- MS POWERPOINT
33 项目管理工具- MS PROJECT
34 绘图工具软件- MS VISIO
 图片编辑工具-MS OFFICE PICTURE MANAGER
习题十一
一、判断题
1. LOC是直接估算。（）
答案：正确
2. FP是间接估算。（）
答案：正确
3. CPM的关键路径指的是网络图中完成时间最长的路径。（）
答案：正确
4. CPM的关键路径是决定项目完成的最短时间的路径。（）
答案：正确
5. 关键路径上的任何活动延迟，都会导致整个项目完成时间的延迟。（）
答案：正确
6. 关键路径上的任何任务都是关键任务。（）
答案：正确
7. 任务分解是进行估算和编制项目进度的基础。（）
答案：正确
8. 任务分解为评估和分配任务提供了具体的工作包。（）
答案：正确
二、选择题
1. 若计划人员对每个功能分别按最佳值、可能值、悲观值三种情况给出LOC或FP的估计值，记作a、m、b，则LOC或FP的期望值E的公式为（），m是加权的最可能的估计值，遵循（）。
A. \( E = (a + m + b)/3 \)
B. \( E = (a + 4m + b)/6 \)
C. \( E = (2a + 3m + 4b)/3 \)
D. χ概率
E. γ概率
F. β概率
G. 泊松
答案：B、F
2. 软件产品是（）、（）标准的过程。大型软件项目往往是（）项目。
A. 可见的
B. 不可见的
C. 一次性
D. 多次
E. 存在
F. 不存在
答案：B、F、C
3. （）的作用是为有效地定量地进行管理，把握软件工程过程的实际情况和它所产生的产品质量。
A. 进度安排
B. 度量
C. 风险分析
D. 估算
答案：B
4. 在制订计划时，应当对人力、项目持续时间、成本作出（）；（）实际上就是贯穿于软件工程过程中一系列风险管理步骤。最后，每个软件项目都要制订一个（），一旦（）制订出来了，就可以开始着手（）。
A. 进度安排
B. 度量
C. 风险分析
D. 估算
E.追踪和控制
F.开发计划
答案：D、E、A、F、E
5. 在进行软件项目估算时，将代码行LOC和功能点FP数据在两个方面使用：一是作为一个估算变量，度量软件每个（）的大小；二是联合使用从过去的项目中收集到的（）和其他估算变量，进行成本和（）的估算。
A. 模块
B. 软件项目
C. 分量
D. 持续时间
E. 工作量
F. 进度
G. 基线数据
H. 改进数据
答案：C、G、E
6. LOC和FP是两种不同的估算技术，但两者有许多共同的特征，只是LOC和FP技术对于分解所需要的（）不同。
A. 详细程度
B. 分解要求
C. 改进过程
D. 使用方法
答案：A
7. 当用（）作为估算变量时，功能分解是绝对必要的，且应达到很详细的程度；而用（）作为估算变量时，分解程度可以不很详细。
A. FP
B. LOC
C. 模块
D. 分量
答案：B、A
8. 对于一个大型的软件项目，由于项目的复杂性，需要进行一系列的估算处理，主要按（）和（）手段进行。
A. 类推
B. 类比
C. 分解
D. 综合
答案：C、A
9. 软件项目的进度管理有许多方法，但（）不是常用的进度控制图示方法。在几种进度控制图示方法中，（）难以表达多个子任务之间的逻辑关系，使用（）不仅能表达子任务之间的逻辑关系，而且可以找出关键子任务。
A. 甘特图
B. IPO
C. PERT
D. 时标网状图
答案：B、A、C
10. 在PERT方法中，用带箭头的边表示（），用圆圈节点表示（），它标明（）的（）。
A. 数据流
B. 控制流
C. 事件
D. 处理
E. 起点或终点
F. 任务
答案：F、C、F、E
三、填空题
1. 定义一个人参加劳动时间的长短为______，其度量单位为PM(人月)或PY(人年)。
答案：劳动量
2. 定义完成一个软件项目(或软件任务)所需的______为______，其度量单位是人月/项目(任务)，记作PM(人月)。
答案：劳动量、工作量
3. 定义单位(劳动量)所能完成的软件______的数量为软件______，其度量单位为LOC/PM。它表明一般指______的一个平均值。
答案：产品、生产率、开发全过程
4. 一个软件的开发工作量如表11.14所示。该软件共有源代码2900行，其中500行用于测试，2400行是执行______的源代码，则劳动生产率是______(LOC/PM)。
阶段	软件计划	需求分析	设计	编码	测试	总计
需要工作量/人月	1.0	1.5	3.0	1.0	3.5	10.0
答案：程序、240
5. 估算的方法分为三类：从项目的整体出发，进行______的方法称为______估算法；把待开发的软件细分，直到每个子任务都已经明确所需要的开发工作量，然后把它们加起来，得到软件开发总工作量的方法称为______估算法；而把待开发的软件项目与过去已完成的软件项目做类比，区分出类似部分和不同部分分别处理的方法称为______估算法。______是由多位专家进行成本估算的方法。
答案：类推、自顶向下、自底向上、差别、专家判定技术
6. 通常估算本身带有______。项目的复杂性越高，规模越大，开发工作量______，估算的风险就______。
答案：风险、越多、越大
7. 项目的结构化程度提高，进行精确估算的能力就能______，而风险将______。有用的历史信息______，总的风险会减少。
答案：增加、降低、越多
四、简答题
1. 简述软件开发成本估算的方法。
答案：、
48.自顶向下估算法
49.自底向上估算法   
50.差别估算法    
51.专家判定技术估算法
52.经验模型估算法

2. 简述编制进度计划的步骤。
答案：
进度编制
资源调整
成本预算
计划优化调整
计划基线

3. 简述软件工程各阶段工作量的分配。
答案：、
概要设计	6	
详细设计	7	
编码设计	7	20
单元测试	5	
组装测试和确认测试	5	
组装测试和确认测试	5	
系统维护	40	40



习题四
一 、判断题
1. 系统结构图中反映的是程序中数据流的情况。                ( × )
2. 系统结构图是精确表达程序结构的图形表示法。因此，有时也可将系统结构当作程 序流程图使用。                                      ( × )
3.一个模块的多个下属模块在系统结构图中所处的左右位置是无关紧要的。( ×)
4. 在系统结构图中，上级模块与其下属模块之间的调用关系用有向线段表示。这时， 使用斜的线段和水平、垂直的线段具有相同的含义。                              (√ )
5. 在一个系统的模块结构中，没有哪两个模块可以完全独立的。              ( √ )
6. 模块间的耦合是模块之间相对独立性的度量。                            ( √ )
7. 模块之间的连接越紧密，联系越多，耦合性就越高，而其模块独立性就越弱。(√ )
8. 内聚是模块功能强度的度量。                                            ( √ )
9. 一个模块内部各个成分之间的联系越紧密，内聚性就越高，模块独立性就越强。
( √ )
10. 独立性比较强的模块应是高内聚、低耦合的模块。                        ( √ ) 11. 和模块之间可能的连接方式一样，耦合性有5种类型。                   ( ×)
12. 模块的内聚性分为7种类型。                                          (√ )
13. “信息隐蔽”就是指模块中所包含的信息不允许其他不需要这些信息的模块使用。
( √ )
14. 模块内聚性用于衡量模块内部各成分之间彼此结合的紧密程度。          ( √ )
15. 在软件详细设计的图示工具中，流程图因简单而应用广泛。               ( √ )
16. 主键与外键在多表中的重复出现不属于数据冗余。                       ( √ )
二、选择题
1. 软件的开发工作经过需求分析阶段，进入( B )以后，就开始着手解决“怎么做”的 问题。
A. 程序设计        B. 设计阶段       C. 总体设计       D. 定义阶段
2. 一组语句在程序中多处出现，为了节省内存空间把这些语句放在一个模块中，该模 块的内聚性是( C )的。
A. 功能内聚        B. 信息内聚       C. 巧合内聚      D. 过程内聚
3. 将几个逻辑上相似的成分放在同一个模块中，通过模块入口处的一个判断决定执行 哪个功能。该模块的内聚性是(  D )的。
A. 过程内聚        B. 巧合内聚       C.  时间内聚       D.  逻辑内聚
4. 模块中所有成分引用共同的数据，该模块的内聚性是( A )的。
A. 通信内聚        B. 过程内聚       C.  巧合内聚       D.  时间内聚
5. 模块内某成分的输出是另一些成分的输入，该模块的内聚性是( D )的。
A. 功能内聚        B. 信息内聚       C.  通信内聚       D.  过程内聚
6. 模块中所有成分结合起来完全一项任务，该模块的内聚性是(A )的。
A. 功能内聚        B. 信息内聚       C.  通信内聚       D. 过程内聚
7. 在模块内的联系中，( B )的块内联系最强。
A.  巧合内聚       B. 功能内聚        C.  通信内聚      D. 信息内聚
8. 模块之间联系的方式、共用信息的作用、共用信息的数量和接口的( C )等因素决 定了块间联系的大小。
A. 友好性         B. 健壮性         C.  简单性         D.  安全性
习题五
一、填空题
1. 对象的抽象是 类 ，类的实例化是 对象 。
2. 继承性是 子类 自动共享父类的属性和 操作 的机制。
3. 面向对象技术的基本特征主要是抽象性、 封装性 、继承性和 多态 。
4. OMT 方法使用建模的思想建立了三类模型： 对象模型 、 动态模型 和 功能模型 。
5. OOSE 将面向对象的思想应用于软件工程中，建立的五个模型分别是需求模型、 分析模型 、 设计模型 、实现模型和 测试模型 _。
6. UML 是一种标准化的图形建模语言，它的内容包括 视图 、 图 、模型元素、 通用机制 四个部分。
二、简答题
1. 什么是面向对象？
“面向对象（Object Oriented，OO）=对象（Object）+类（Classification）+继承（Inheritance）+通信（Communication with Messages）”。
53.面向对象的基本特征是什么？
面向对象技术的基本特征主要是抽象性、封装性、继承性和多态性。
54.什么是软件开发过程？
软件开发过程就是将软件系统所涉及到的应用领域和业务范围（现实世界）的问题空间和用于解决某些问题的软件系统的解空间之间的映射。
55.传统软件开发方法存在什么问题？
35问题空间不能直接映射到解空间
36软件复用程度低
37分析不能直接过渡到设计
38软件可维护性差
39软件不满足用户需要
56.面向对象开发方法的特点是什么？
对软件开发过程所有阶段进行综合考虑。
软件生存期各阶段所使用的方法、技术具有高度的连续性，用符合人类认识世界的思维方式来分析、解决问题。
增强系统稳定性
具有良好的可复用性
57.什么是统一建模语言？
UML是具有指定的建模元素（图式符号）,严格的语法（构图规则）,明确的语义（逻辑含义）的建模语言，是面向对象技术领域内占主导地位的标准建模语言。

58.简述 Coda/Yourdon 方法的面向对象设计模型。
Coda/Yourdon方法的OOD模型是在OOA模型5个层次（主题层、类与对象层、结构层、属性层和服务层）基础上，建立4个组元的设计模型：问题域组元（PDC）、人机交互组元（HIC）、任务管理组元（TMC）和数据管理组元（DMC）

59.简述 UML 视图结构。
（1）用例视图：描述系统的外部特性、系统功能等。
（2）逻辑视图：描述系统设计特征。
（3）进程视图：表示系统内部的控制机制。
（4）配置视图：描述系统的物理配置特征。
（5）实现视图：表示系统的实现特征，常用构件图表示。

三、综合题
1. 举例说明并解释类、属性、操作、继承性、多态性、封装及抽象类的概念。
类，又称对象类（Object Class），是一组具有相同属性和相同操作的对象的集合。
类具有属性，它是对象的状态的抽象，用数据结构来描述类的属性。
类具有操作，它是对象的行为的抽象，操作实现的过程称为方法。
继承是类间的基本关系，它是基于层次关系的父类和子类之间共享数据和操作的一种机制。
多态是指同一个操作作用于不同的对象上可以有不同的解释，并产生不同的执行结果。
封装是一种信息隐蔽技术，用户只能看见对象封装界面上的信息，对象的内部实现对用户是隐蔽的。
抽象类是没有实例的类，它把一些类组织起来，提供一些公共的行为，但并不需要使用这个类的实例，而仅使用其子类的实例。

列举面向对象开发方法，并说明每个方法的特点。
（1）Booch方法
Booch方法描述了面向对象的软件开发方法的基础问题，指出面向对象开发是一种根本不同于传统的功能分解的设计方法。Booch方法的开发模型包括静态模型和动态模型，Booch方法偏向于系统的静态描述，对动态描述支持较少。
（2）Coda/Yourdon方法
在Coda/Yourdon方法中，对于一个复杂问题建立问题域的分析模型，构造和评审OOA概念模型的顺序由5个层次组成，OOD模型是在OOA模型5个层次基础上，建立4个组元的设计模型。该方法简单、易学。
（3）OMT方法
    OMT方法使用了建模的思想，讨论如何建立一个实际的应用模型。从3个不同而又相关的角度建立了三类模型，三类模型描述的角度不同，却又相互联系。
（4）OOSE方法
    OOSE的开发活动主要分为三类：分析、构造和测试。OOSE将面向对象的思想应用于软件工程中，建立五个模型。OOSE方法的最大特点是面向用例，建立了Use Case 模型。OOSE方法比较适合支持商业工程和需求分析。

3. 试举一个抽象类与子类的设计实例。
4. 单重继承和多重继承设计各举一个实例。
5. 试举一个多态设计的实例。
（3-5题给的答案是举例略）

习题一
一 、判断题
1. 程序是按事先设计的功能和性能要求执行的指令序列。				( √  )
2. 数据是使程序能够正确操纵信息的数据结构。						( √  )
3. 文档是与程序开发、维护和使用有关的图文材料。					( √  )
4. 软件开发时，一个错误发现得越晚，为改正它所付出的代价就越大。	( √  )

二 、填空题
60.软件工程是开发、运行、维护和修复软件的系统化方法，它包含的3个要素指的是 方法、工具和 过程。
61.软件是计算机系统中与硬件相互依存的另一部分，它是包括程序、数据及文档的完整集合。

三 、简答题
40软件的特点有哪些?
软件具有抽象性。
软件与硬件的生产方式不同。
软件与硬件的维护方式不同。
软件具有复杂的逻辑性。	
软件的成本较高。
软件的使用和社会因素有关。

41软件危机产生的原因是什么?
① 用户需求不明确。
② 缺乏正确的理论指导。
③ 软件开发规模越来越大。
④ 软件开发复杂度越来越高。

42软件危机的主要表现是什么?
①	软件开发进度难以预测。
②	软件开发成本难以控制。
③	用户对产品功能难以满足。
④	软件产品质量无法保证。
⑤	软件产品难以维护。
⑥	软件缺少适当的文档资料。

4. 软件工程学的基本原则有哪些?
抽象。
信息隐蔽。
模块化。
局部化。
确定性。
一致性。
完备性。
可验证性。

11
